民主黨外交政策，與老布殊同歸殊途？

民主黨外交政策，與老布殊同歸殊途？

美國前總統老布殊（George H. W. Bush）日前離世，民主共和兩黨成員紛紛致辭悼念，對他生前貢獻讚譽有加，尤其是合縱連橫的外交手腕，使冷戰結束而未有釀成國際動盪。前奧巴馬政府官員 Derek Chollet 近日在「外交政策（Foreign Policy）」雜誌撰文指，雖然老布殊是共和黨人，但其國際主義的外交方針，早已經成為民主黨的嚮導，甚至形容奧巴馬是老布殊外交的真正繼承人。

奧巴馬執政期間，Derek Chollet 曾擔任國際安全事務助理國防部長，並先後在白宮、國務院和五角大樓擔當要職，共長達 6 年時間。他指出，如今你詢問任何民主黨外交政策專家，他們最崇拜哪位總統，答案可能有民主黨總統羅斯福（Franklin D. Roosevelt）、杜魯門（Harry S. Truman）和甘迺迪（John F. Kennedy），還有最叫人意外的共和黨總統老布殊。

老布殊離任總統至今 4 分 1 世紀，起初自由主義者經常批評，指老布殊過分側重外交事務、輕視國內問題。在 1992 年總統選舉中，民主黨候選人克林頓（Bill Clinton）還抨擊老布殊，在六四天安門事件發生後善待「北京的屠夫（butchers of Beijing）」，面對波斯尼亞戰爭表現冷漠。

然而，就連當時的民主黨人都難以否認，克林頓之所以能夠成功當選，其實多少是得力於老布殊的外交成就 —— 要不是老布殊的穩健政策，使冷戰順利結束，國際局勢能夠平穩過渡，美國人根本不會投選外交經驗貧乏的克林頓。在老布殊離世後，昔日蘇聯最高領導戈爾巴喬夫（Mikhail Gorbachev）亦開腔表示，要不是老布殊的外交努力，美蘇冷戰和核武競賽亦難以告終。

雖然克林頓與老布殊競選時針鋒相對，但克林頓上台後，基於欠缺國際事務經驗的先天缺陷，其外交政策核心，最終都是建基在老布殊政策之上，包括繼承了北美自由貿易協議（NAFTA）、中東和平進程，以及冷戰後的北約（NATO）擴張方針等。克林頓團隊上任後，很快便折服於老布殊純熟的外交手腕，特別是善用美國國力處理國際危機的能力。

1991 年第一次波斯灣戰爭，因為未有直搗黃龍，推翻薩達姆（Saddam Hussein）政權，曾經被視為老布殊的污點。但時移世易，隨著其兒子小布殊於 2003 年推翻薩達姆政權，卻無法穩定伊拉克局勢，很多民主黨人漸漸對老布殊改觀，反倒認為他昔日的決定更見明智，對老布殊亦日益敬重起來。

老布殊在任時，善於合縱連橫，亦深信在國際上要依賴同盟關係，信賴聯合國和北約等國際組織，是屬於老派國際主義者；其團隊由外交政策經驗豐厚的成員組成，譬如 James Baker、Brent Scowcroft、Colin Powell、Robert Gates 和 Dick Cheney，他們在學界同樣享負盛名，處事穩健務實，這都是後來民主黨政府所夢寐以求的團隊組合。

奧巴馬在首次競選總統初期，便不諱言公開談及對老布殊的敬佩之情，形容老布殊的成就在美國備受低估；在 2011 年，奧巴馬更邀請老布殊到白宮，親自頒授總統自由勳章（Presidential Medal of Freedom）。Chollet 甚至認為，老布殊下台以後的歷屆總統中，奧巴馬才是老布殊外交的主要繼承人。

外交政策上，無論奧巴馬是否稱得上老布殊的承繼人，在今天都顯得不再重要。當我們為老布殊蓋棺論定之際，其國際主義外交政策，是否有任何值得我們借鑒之處？尤其是國際秩序正在改寫，前景仍然迷霧重重的當下。